港產3D打印義肢便宜90% IT男公開設計圖為傳承

發佈日期：2017年8月24日
「有啲人問我，咁你隻手設計出嚟開源咗，咁你咪冇錢賺，咁我哋覺得錢唔係咁賺。」從事資訊科技工作的李再敏（Mike）2016年成立社企「3D打印義肢」，連義肢設計圖也是開源（open source），公開給其他人參考，為的是普及3D打印義肢技術，為手部殘障人士提供低成本義肢。

記者 彭愷欣
Mike是香港製造學會的創辨人，2014年學會構思具社會效益的項目，希望能用知識幫助有需要的人。當時適逢3D打印技術盛行，發現外國已將技術運用於製作義肢上，加上在一次聚會中，認識一位天生失去左手手掌的練狗師，決定做3D打印義肢給他用，其後陸續有家長希望Mike能為天生失去手指或手掌的小朋友做義肢。
Mike與友人於2016年成立社企「3D打印義肢」，提供低成本3D打印義肢，現時市面上的義肢售價動輒數千至數萬元，且部分義肢不具備功能，而功能與外觀並存的電子義肢除價格昂貴，重量亦重，用起上來較吃力。Mike決定製造輕巧、易攜帶和具功能的3D打印義肢，用家只要用腕力或手肘的移動，便可控制義肢，讓小朋友重拾玩玩具的樂趣，讓成人生活更方便。
Mike指傳統義肢是根據用家的缺憾位，以打石膏方式「倒模」，再用樹脂膠製造出來，視乎義肢大小，需時約四天至一星期。而3D打印義肢是全電子數碼化，用3D掃瞄器掃瞄用家缺憾位的尺寸，於電腦上完成義肢設計圖，再傳至3D打印機，把義肢打印出來，需時9至26小時，視乎義肢尺寸。
Mike指華人世界會向戴義肢的人投異樣眼光，若要令小朋友接受義肢，在設計上要下功夫，現時供小童用的義肢色彩繽紛，小朋友把它當成玩具。小朋友手部成長得快，每兩年便要做新的義肢，Mike指未來會以卡通主角為主題，讓小朋友樂於戴上義肢，應付生活所需。現時Mike已為6個小童和4個成年人提供義肢，每個用戶均需根據其手部的缺憾位量身訂作，每個義肢成本600至1000元，由設計到完成需時1至3個月。義肢可用3至4年，負重5至10公斤，細物件如４毫米的螺絲亦可輕易取得。
用家Eric早年因重病而要截肢，截肢後醫院讓他試戴傳統矽膠義肢，但物料不透氣，「一笠落去就不停出汗，好容易發炎，令到傷口有併發症」。加上醫院沒有適合Eric尺寸的義肢，需自行購買，售價1萬8至2萬元且沒有功能，讓他卻步。今年7月，Eric尋求Ｍike的幫忙，Ｍike根據他的傷口情況製作義肢，更貼心地在缺口位上採用較軟的物料，Eric稱義肢個人化，兼價錢便宜。戴上義肢的Eric即場示範倒水、撕紙巾、從地下拾螺絲等動作。Eric指義肢容易控制，戴上的首天便可完成倒水、撕紙巾等動作，方便其生活。
Mike透露現時社企透過與學校合作、開班教學推廣項目，5月份與兩間學校合作，製造了45隻義肢，捐給西非因戰爭而導致截肢的人。Mike指傳統義肢公司是為賺錢，希望計劃成功後能與不同地方的NGO合作，以低成本為有需要人士提供義肢。

open source 唔等如無版權

好人一世平安

高錕二世

連登仔會笑你左膠㗎

覺得自己好獨特

英雄好漢

唔會 只會笑你係on9仔姐

算唔算間接打爛資本家既飯碗

IT佬簡直係各行中清泉

on9仔
話緊你

請不要再叫IT人做狗了

佢咁樣公開真係幫到好多人 唔為賺錢

留名等睇俾人鬧個個都係咁科研果班唔使開飯啦

佢咪科研囉

@老貓再世_

機械鎧 諗起鋼錬

好撚型真男人

改變世界

好好人

真男人

捐俾西非

班中間人會唔會拎去賣架

open source 對呢個世界百利無一害

害左資本家就係百害而無一利
共產主義都係咁死

清泉

五體投地

有錢唔搵拎出嚟益街坊，香港人邊有咁好死
肯肯定係搏上位拎大愛光環啦，連登仔最憎

正想呼喚呢位用戶

好撚難聽 依啲人眼中淨係識賺錢

正皮俾IT男

有樣嘢叫open source license

希望佢咁做可以幫到有需要嘅人

快d做埋d暑期作業佢啦
仲上連登

開源程式碼，用乜授權條款？

功德無量

GPL v2 or above,MIT License ,Apache License,BSD License....etc 好多

一開始就衝出黎柒個D 快D做埋D暑期作業啦

希望香港依啲嘢可以變常態啦

好有心

咁大家幾時用 linux

共產係死在啲人自私

真英雄

用 linux ?

已經publish既野沒得申請專利

外國都搞緊 真心佩服

充心欣賞

做人可以做到咁
真係無憾啦

應該係CC BY-NC嚟
以前好似有報導過佢地係based on e-NABLE呢個鬼佬project
垃圾記者唔撚正正常常如實報導，係要講到人自己發明咁捧上天嚟呃點擊

你期望連用手指頭按一下遙控轉台睇亞視都唔肯既香港人轉用linux

錢唔係咁賺

正評 但算數啦 都係比人拎黎搵銀

期望，點低都期望

依啲就真係造福人群

推一推

唔收錢又好人左D ，收返個叉燒飯都確保到自己唔會餓死嘛...